%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[shells]{Les shells}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{103.1}{Panorama des shells - 1/2}
   \begin{itemize}
    \item Référence\\
      cf Wikipedia, \textit{Comparison of command shells}
\bigskip
   \item Shells historiques
     \begin{itemize}
     \item \cmd{sh} original (1971), K. Thompson, Unix AT\&T\\
       mode interactif seulement
\medskip
     \item Bourne shell (\cmd{sh}, 1977), Bell Labs, Unix v.7\\
       ajout des scripts
\medskip
     \item C shell (\cmd{csh}, 1978), Bill Joy, Unix BSD\\
       descendant du Thompson, syntaxe plus proche du C
     \end{itemize}
   \end{itemize}
 \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{103.1}{Panorama des shells - 2/2}
   \begin{itemize}
   \item Shells courants
     \begin{itemize}
     \item \cmd{tcsh} (1981, Tenex C shell), Ken Greer (Carnegie-Melon U.)\\
       par défaut sur FreeBSD
\medskip
     \item \cmd{ksh} (1982), Korn shell, Bell Labs : longtemps propriétaire\\
       évolutions ksh88 (POSIX), ksh93
\medskip
     \item \alert{\cmd{bash}} (1987) Bourne Again Shell (projet GNU)\\
       par défaut sur GNU/Linux (GPL) ; v4.0 en février 2009
\medskip
     \item \cmd{zsh} (1990), Paul Falstad (Princeton U.)\\
       probablement le plus riche en fonctionnalités
     \end{itemize}
\medskip
   \item Shells restreints
     \begin{itemize}
     \item \cmd{(d)ash}, Kenneth Almquist (sh compact)
     \item \cmd{sash}, stand-alone shell (commandes internalisées)
     \end{itemize}
\medskip
   \item Changer de shell par défaut : \cmd{chsh}
   \end{itemize}
 \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Les fonctionnalités du shell}
  \begin{itemize}
  \item Mode interactif
    \begin{itemize}
    \item complétion automatique
    \item historique des commandes, recherche... (readline)
    \item alias
    \item ...
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Fonctionnalités mixtes
    \begin{itemize}
    \item boucles (for, while...)
    \item enchaînements de commandes et valeurs de retour
    \item fonctions
    \item développement (globbing, variables...)
    \item fichiers de configuration (\file{bashrc}...)
    \item ...
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Mode script
    \begin{itemize}
    \item gestion des paramètres (\$1, \$2...)
    \item tests et conditions (if ... then ... else)
    \item ...
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Documentation}
  \begin{itemize}
  \item Documentation électronique
    \begin{itemize}
    \item \shell{man bash}
    \item \shell{help help}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Documentation libre
    \begin{itemize}
    \item \textit{Advanced Bash Scripting Guide}, M. Cooper (6.0, mars 2009)\\
      VF : \textit{Guide avancé d'écriture des scripts Bash} (5.3)
    \item \textit{Bash Guide for Beginners}, M. Garrels (1.11, déc. 2008)\\
      VF : \textit{Guide Bash du débutant} (avril 2007)
    \item nombreux \textit{tutoriels bash}, plus courts ou plus ciblés
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Livres
    \begin{itemize}
    \item \textit{Programmation shell sous Unix/Linux}, Ch. Deffaix Rémy, ENI
    \item \textit{Introduction aux scripts shell}, A. Robins, N. Beebe, O'Reilly
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

